\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\input{macros/AEDmacros}
\usepackage[intHoriz, sinLU]{macros/caratula} % Versión modificada para usar las macros de algo1 de ~> https://github.com/bcardiff/dc-tex
\usepackage{listings}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{inconsolata}

\lstset{
    language=bash,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    numberstyle=\footnotesize,
    numbers=left,
    backgroundcolor=\color{gray!10},
    frame=single,
    tabsize=2,
    rulecolor=\color{black!30},
    title=\lstname,
    escapeinside={\%*}{*)},
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    framextopmargin=2pt,
    framexbottommargin=2pt,
    inputencoding=utf8,
    morecomment=[f][\color{purple}][0]{\#},
    morecomment=[f][\color{red}][0]{\#\#},
    extendedchars=true,
    emph={TAD, obs, tupla, real, float, bool, int, nat, seq, conj, dict, struct, string, forall, sum, exists, char, pred, aux, proc, requiere, asegura, inout, out, Array, Modulo, implementa, array, complejidad, pseudocodigo, True, False, Bool, Iterador, var, endwhile, endif},
    emphstyle=\textbf,
    literate = { % Support for additional characters
        {á}{{\'a}}1  {é}{{\'e}}1  {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1  {ú}{{\'u}}1
        {Á}{{\'A}}1  {É}{{\'E}}1  {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1  {Ú}{{\'U}}1
        {à}{{\`a}}1  {è}{{\`e}}1  {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1  {ù}{{\`u}}1
        {À}{{\`A}}1  {È}{{\`E}}1  {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1  {Ù}{{\`U}}1
        {ä}{{\"a}}1  {ë}{{\"e}}1  {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1  {ü}{{\"u}}1
        {Ä}{{\"A}}1  {Ë}{{\"E}}1  {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1  {Ü}{{\"U}}1
        {â}{{\^a}}1  {ê}{{\^e}}1  {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1  {û}{{\^u}}1
        {Â}{{\^A}}1  {Ê}{{\^E}}1  {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1  {Û}{{\^U}}1
        {œ}{{\oe}}1  {Œ}{{\OE}}1  {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1  {ß}{{\ss}}1
        {ẞ}{{\SS}}1  {ç}{{\c{c}}}1 {Ç}{{\c{C}}}1 {ø}{{\o}}1  {Ø}{{\O}}1
        {å}{{\aa}}1  {Å}{{\AA}}1  {ã}{{\~a}}1  {õ}{{\~o}}1 {Ã}{{\~A}}1
        {Õ}{{\~O}}1  {ñ}{{\~n}}1  {Ñ}{{\~N}}1  {¿}{{?`}}1  {¡}{{!`}}1
        {°}{{\textdegree}}1 {º}{{\textordmasculine}}1 {ª}{{\textordfeminine}}1
        {£}{{\pounds}}1  {©}{{\copyright}}1  {®}{{\textregistered}}1
        {«}{{\guillemotleft}}1  {»}{{\guillemotright}}1  {Ð}{{\DH}}1  {ð}{{\dh}}1
        {Ý}{{\'Y}}1    {ý}{{\'y}}1    {Þ}{{\TH}}1    {þ}{{\th}}1    {Ă}{{\u{A}}}1
        {ă}{{\u{a}}}1  {Ą}{{\k{A}}}1  {ą}{{\k{a}}}1  {Ć}{{\'C}}1    {ć}{{\'c}}1
        {Č}{{\v{C}}}1  {č}{{\v{c}}}1  {Ď}{{\v{D}}}1  {ď}{{\v{d}}}1  {Đ}{{\DJ}}1
        {đ}{{\dj}}1    {Ė}{{\.{E}}}1  {ė}{{\.{e}}}1  {Ę}{{\k{E}}}1  {ę}{{\k{e}}}1
        {Ě}{{\v{E}}}1  {ě}{{\v{e}}}1  {Ğ}{{\u{G}}}1  {ğ}{{\u{g}}}1  {Ĩ}{{\~I}}1
        {ĩ}{{\~\i}}1   {Į}{{\k{I}}}1  {į}{{\k{i}}}1  {İ}{{\.{I}}}1  {ı}{{\i}}1
        {Ĺ}{{\'L}}1    {ĺ}{{\'l}}1    {Ľ}{{\v{L}}}1  {ľ}{{\v{l}}}1  {Ł}{{\L{}}}1
        {ł}{{\l{}}}1   {Ń}{{\'N}}1    {ń}{{\'n}}1    {Ň}{{\v{N}}}1  {ň}{{\v{n}}}1
        {Ő}{{\H{O}}}1  {ő}{{\H{o}}}1  {Ŕ}{{\'{R}}}1  {ŕ}{{\'{r}}}1  {Ř}{{\v{R}}}1
        {ř}{{\v{r}}}1  {Ś}{{\'S}}1    {ś}{{\'s}}1   {Ş}{{\c{S}}}1   {ş}{{\c{s}}}1
        {Š}{{\v{S}}}1  {š}{{\v{s}}}1  {Ť}{{\v{T}}}1  {ť}{{\v{t}}}1  {Ũ}{{\~U}}1
        {ũ}{{\~u}}1    {Ū}{{\={U}}}1  {ū}{{\={u}}}1  {Ů}{{\r{U}}}1  {ů}{{\r{u}}}1
        {Ű}{{\H{U}}}1  {ű}{{\H{u}}}1  {Ų}{{\k{U}}}1  {ų}{{\k{u}}}1  {Ź}{{\'Z}}1
        {ź}{{\'z}}1    {Ż}{{\.Z}}1    {ż}{{\.z}}1    {Ž}{{\v{Z}}}1
    }
}

\titulo{Algoritmos y Estructuras de Datos (ex Algo II)}
\subtitulo{Práctica 5}

\fecha{\today}
\materia{@valnrms}

\integrante{}{}{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Ejercicio 1}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{p7/ej1.png}
	\label{fig:ej1}
\end{figure}
\section{Ejercicio 5}
\begin{lstlisting}
Modulo DiccionarioConHistoriaImpl<K, V> implementa DiccionarioConHistoria<K, V> {
    var valores: Secuencia[<clave: K, valor: V>]
    var cant: Secuencia[<clave: K, cantidad: int>]
# Donde Secuencia se implementa con lista doblemente enlazada.

## El ej. no pide InvRep. Lo hago igual.
    pred InvRep(d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>)
        lasClavesEnValoresSonUnicas(d.valores) && lasClavesEnCantSonUnicas(d.cant)

    pred lasClavesEnValoresSonUnicas(s: Secuencia[<clave: K, valor: V>])
        !(exists data1,data2: <clave: K, valor: V> :: data1 != data2 && data1 in s.valores.data && data2 in s.valores.data && data1.clave == data2.clave)

    pred lasClavesEnCantSonUnicas(s: Secuencia[<clave: K, cantidad: int>])
        !(exists data1,data2: <clave: K, cantidad: int> :: data1 != data2 && data1 in s.valores.data && data2 in s.valores.data && data1.clave == data2.clave)

    proc nuevoDiccionario(): DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>
    complejidad: O(1)
    requiere: True
    asegura: |res.valores.data| = 0 && |res.cant.data| = 0
    pseudocodigo: {
        var res: DiccionarioConHistoria<K, V> = new DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>
        res.valores := nuevaListaDoblementeEnlazada()
        res.cant := nuevaListaDoblementeEnlazada()
        return res
## Recuerdo, esto asumiendo que tengo el módulo de lista doblemente enlazada. nuevaListaDoblementeEnlazada() no existe, lo asumo para resolver el ejercicio.
    }

    proc esta(in d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>, in clave: K): Bool
    complejidad: O(n)
# Donde n es la longitud de la secuencia.
    requiere: True
    asegura: res == True <=> clave in d.valores.data
    pseudocodigo: {
        var it: Iterador
        var res: Bool
        it := d.valores.iterador()
        res := false
        
        var structActual: <clave: K, valor: V>
        while (it.haySiguiente()) do
            structActual := it.siguiente()
            res := res || clave == structActual.clave
        endwhile
        
        return res
    }

    pred aumentarCantidad(d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>, old_d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>, clave: K, cant: int)
        if (clave in old(d).cant.data) then d.cant.data == setKey(old_d, clave, old(d).cant.data[clave] + 1) else d.cant.data == setKey(old_d, clave, 0) fi

    pred cambiarValor(d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>, old_d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>, clave: K, valor: V)
        d == setKey(old_d, clave, valor)

    proc definir(inout d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>, in clave: K, in valor: V)
    complejidad: O(n)
    requiere: True
    asegura: cambiarValor(d, old(d), clave, valor) && aumentarCantidad(d, old(d), clave)
    pseudocodigo: {
        var existe: Bool
        existe := d.esta(clave)

        var i: int
        var j: int
        var n: int
        var m: int
        i := 0
        j := 0
        n := d.valores.longitud()
        m := d.cant.longitud()

        if (existe) then
            while (i < n) do
                if (clave == d.valores.obtener(i).clave) then
                    d.valores.modificarPosición(i, valor)
                endif
                i := i + 1
            endwhile

            while (j < m) do
                if (clave == d.cant.obtener(i).clave) then
                    d.cant.modificarPosición(i, d.cant.obtener(i).cantidad + 1)
                endif
                j := j + 1
            endwhile
        else
# Podría hacer agregarAdelante también, cualquiera de las dos es re válido.
            d.valores.agregarAtrás(valor)
            d.cant.agregarAtrás(1)
        endif
    }

    proc obtener(in d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>, in clave: K)
    complejidad: O(n): V
    requiere: clave in d.valores.data
    asegura: res == d.valores.data[clave]
    pseudocodigo: {
        var it: Iterador
        it := d.valores.iterador()
        
        var structActual: <clave: K, valor: V>
        structActual := it.haySiguiente()
        while (it.haySiguiente() && structActual.clave != clave) do
            structActual := it.siguiente()
        endwhile
        
        return structActual.valor
    }

    pred borrarDefinición(d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>, old_d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>, clave: K)
        d == delKey(old_d, clave)

    proc borrar(inout d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>, in clave: K)
    complejidad: O(n)
    requiere: clave in d.valores.data
    asegura: d.cant.data == old(d).cant.data && borrarDefinición(d, old(d), clave)
    pseudocodigo: {
        var n: int
        var i: int
        n := d.valores.longitud()
        i := 0
        while (i < n) do
            if d.valores.obtener(i) == clave then
                d.valores.eliminar(i)
            endif
            i := i + 1
        endwhile
    }

    proc cantSignificados(in d: DiccionarioConHistoriaImpl<K, V>, in clave: K): int
    complejidad: O(n)
    requiere: clave in d.cant.data
    asegura: res == d.cant.data[clave]
    pseudocodigo: {
        var it: Iterador
        it := d.cant.iterador()
        
        var structActual: <clave: K, cantidad: V>
        structActual := it.haySiguiente()
        while (it.haySiguiente() && structActual.clave != clave) do
            structActual := it.siguiente()
        endwhile
        
        return structActual.cantidad
    }
}
\end{lstlisting}
\section{Ejercicio 6}
Dada la siguiente implementación basada en Arboles Binarios, dar algoritmos para resolver las siguientes operaciones, y calcular su orden de ejecución en peor caso:
\begin{lstlisting}
Modulo ArbolBinarioImpl<T> implementa ArbolBinario<K, V> {
    var raiz: Nodo<T>
    var nodosPorNivel: Secuencia<int>
## El índice indica el nivel, el valor (int) indica la cantidad de nodos.
# Nodo<T> es struct<izq: Nodo, der: Nodo, dato: T>

    proc nivelCompleto(in a: ArbolBinario<T>, in n: int): Bool
    complejidad: O(m)
## Donde m es a.nodosPorNivel.longitud(), i.e. cuantos elementos hay en var nodosPorNivel: Secuencia<int>.
## Lo implemento con una lista enlazada.
    requiere: hayCaminoDeAltura(n)
    asegura: res == True <=> nodosPorNivel.data
    pseudocodigo: {
        return a.nodosPorNivel.obtener(n) == 2^n
    }

    proc estaCompleto(in a: ArbolBinario<T>): Bool
    complejidad: O(m)
    requiere: True
    asegura: res == True <=> forall i: int :: 0 <= i < |a.nodosPorNivel.data| =>L a.nodosPorNivel.data[i] == 2^i
    pseudocódigo: {
        var n: int
        var i: int
        var res: Bool
        n := a.nodosPorNivel.longitud()
        i := 0
        res := True
        
        while (i < n) do
            res := res && a.nodosPorNivel.obtener(i) == 2^i
            i := i + 1
        endwhile

        return res
    }

    pred hayCaminoDeAltura(a: ArbolBinario<T>, n): int
        exists s: seq<Nodo> :: esCamino(a, s) && |s| == n

# ¿Qué es raíz en "... (s[0] == raiz ..."?
    pred esCamino(a: ArbolBinario<T>, s: seq<Nodo>)
        |s| == 0 || (s[0] == raiz && s[|s|-1].izq == nil && s[|s|-1].der == nil && forall i: int :: 0 <= i < |s|-1 ==> s[i].izq == s[i+1] || s[i].der == s[i+1])
}
\end{lstlisting}
\section{Ejercicio 12}
\begin{lstlisting}
## Me piden que "puntos", "registrarPartido" y "posición" se realicen en O(log n).
## En este ejercicio utilizo fuertemente que las tuplas/structs se pasan por referencia por ser un tipo complejo. Tener en cuenta.
# Equipo y Partido están en el enunciado.
Puntaje es int
Posición es int

Modulo TorneoImpl implementa Torneo {
    var puntajePorEquipo: DiccionarioLog<Equipo, Puntaje>
    var posiciónPorPuntaje: DiccionarioLog<Puntaje, Struct<pos: Posición, cant: int>>

    proc nuevoTorneo(): TorneoImpl
    complejidad: O(1)
    pseudocódigo: {
        var res: Torneo
        res := new TorneoImpl
## Necesito que res esté inicializado tq' res.puntajePorEquipo, etc..., no sean null para poder usar sus constructores.
        res.puntajePorEquipo := diccionarioVacío()
        res.posiciónPorPuntaje := diccionarioVacío()
        return res
    }

# (Ignorar): in goles: Struct<ganador: int, perdedor: int>
    proc registrarPartido(inout t: TorneoImpl, in ganador: Equipo, in perdedor: Equipo)
    complejidad: O(log n)
    pseudocódigo: {
# Separo en casos, ¿es la primera vez que gana, o ya ganó anteriormente?
        if (t.puntajePorEquipo.está(ganador)) then
# Acomodamos las posiciones en O(log n).
            t.acomodarPosiciones(t, ganador)
    
            var puntaje: Puntaje
            puntaje := t.puntajePorEquipo.obtener(ganador)
# Sé definir también redefine. Ver el apunte de TADs básicos si se duda.
            t.puntajePorEquipo.definir(equipo, puntaje + 1)
        else
            t.puntajePorEquipo.definir(equipo, 1)
            if (t.posiciónPorPuntaje.está) then
                t.posiciónPorPuntaje.obtener(1).cant += 1
            else
                var data: Struct<pos: Posición, cant: int>
                data := new Struct<pos: Posición, cant: int>
# Struct es un tipo complejo del apunte de módulos. Pido memoria.
                data.pos := t.puntajePorEquipo.tamaño()
                data.cant := 1
                t.posiciónPorPuntaje.definir(data)
            endif
        endif
    }

# Esto sería un "proc privado", dicho burdamente.
    proc acomodarPosiciones(inout t: TorneoImpl, in ganador: Equipo)
    complejidad: O(log n)
    pseudocódigo: {
        var puntaje: Puntaje
        puntaje := t.puntajePorEquipo.obtener(ganador)
        var data: Struct<pos: Posición, cant: int>
        data := t.posiciónPorPuntaje.obtener(puntaje)
# No tengo que inicializar un nuevo struct (i.e. pedir memoria) pues me van a pasar un puntero.

# Si está solo en su posición O(1)
        if (data.cant == 1) then
# Si hay alguien con un punto más que él O(log n)
            if (t.posiciónPorPuntaje.está(puntaje + 1)) then
                var puntaje2: Puntaje
                puntaje2 := t.posiciónPorPuntaje.obtener(puntaje + 1)
                puntaje2.cant += 1
# Asumo aliasing en la tupla, i.e. me la pasaron por referencia (un puntero) en lugar de por copia.
                t.posiciónPorPuntaje.borrar(puntaje)
            else
                t.posiciónPorPuntaje.definir(puntaje + 1, data)
                t.posiciónPorPuntaje.borrar(puntaje)
            endif
        else
            if (t.posiciónPorPuntaje.está(puntaje + 1)) then
                var puntaje2: Puntaje
                puntaje2 := t.posiciónPorPuntaje.obtener(puntaje + 1)
                puntaje2.cant += 1
                data.cant -= 1
            else
                var data2: Struct<pos: Posición, cant: int>
                data2 := new Struct<pos: Posición, cant: int>
                data2.post := data.post
                data2.cant := 1
                t.posiciónPorPuntaje.definir(puntaje + 1, data2)
                data.pos += 1
                data.cant -= 1
            endif
        endif
    }

    proc posición(in t: TorneoImpl, in e: Equipo): Puntaje
    complejidad: O(log n)
    pseudocódigo: {
        return t.puntajePorEquipo.obtener(e)
    }

    proc puntos(in t: TorneoImpl, in e: Equipo): Posición
    complejidad: O(log n)
    pseudocódigo: {
        var p: Puntaje
        p := t.puntajePorEquipo.obtener(e)
        return t.posiciónPorPuntaje.obtener(p).pos
    }

    proc masPuntos(in t: TorneoImpl): Conjunto<Equipo>
    complejidad: O(n)
    pseudocódigo: {
        var res: Conjunto<Equipo>
# Lo implemento con un ConjuntoLog<Equipo>.
        res := conjVacío()
        var it: Iterador
        it := t.puntajePorEquipo.iterador()
        
        while (it.haySiguiente()) do
            var equipo: Equipo
            equipo := it.siguiente()
            var puntaje: Puntaje
            puntaje := t.puntajePorEquipo.obtener(equipo)
## Por la naturaleza del ejercicio, siempre hay un(os) equipo(s) que está(n) primero.
            if (t.posiciónPorPuntaje.obtener(puntaje).pos == 1) then
                res.agregar(equipo)
            endif
        endwhile
        
        return res
    }
}
\end{lstlisting}
\end{document}
